% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
12pt,				% Tamanho da fonte.
openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
%twoside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
oneside,
a4paper,			% Tamanho do papel.
english,			% Idioma adicional para hifenização.
french,				% Idioma adicional para hifenização.
spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
brazil				% O último idioma é o principal do documento.
]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}


% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
	Nenhuma citação no texto.
	\or
	Citado na página #2.
	\else
	Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}


% Color control.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}



% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}


% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate=%
	{é}{{\'{e}}}1
	{è}{{\`{e}}}1
	{ê}{{\^{e}}}1
	{ë}{{\¨{e}}}1
	{É}{{\'{E}}}1
	{Ê}{{\^{E}}}1
	{û}{{\^{u}}}1
	{ù}{{\`{u}}}1
	{â}{{\^{a}}}1
	{à}{{\`{a}}}1
	{á}{{\'{a}}}1
	{ã}{{\~{a}}}1
	{Á}{{\'{A}}}1
	{Â}{{\^{A}}}1
	{Ã}{{\~{A}}}1
	{ç}{{\c{c}}}1
	{Ç}{{\c{C}}}1
	{õ}{{\~{o}}}1
	{ó}{{\'{o}}}1
	{ô}{{\^{o}}}1
	{Õ}{{\~{O}}}1
	{Ó}{{\'{O}}}1
	{Ô}{{\^{O}}}1
	{î}{{\^{i}}}1
	{Î}{{\^{I}}}1
	{í}{{\'{i}}}1
	{Í}{{\~{Í}}}1
}

% todonotes package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\mateus}[1]{\todo[author=\textbf{Mateus},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{SysMap - Sistema de Mapeamento Sistemático}
\autor{Mateus Oliveira Almeida}
\local{Vitória, ES}
\data{2018}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{}
\instituicao{
	Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
	\par
	Centro Tecnológico
	\par
	Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}
	
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing
	
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
		\label{ppts3}
	\end{figure} 
	
	% Capa do trabalho.
	\imprimircapa
	
	% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
	\imprimirfolhaderosto*
	
	
	% Ficha catalográfica.
	% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).
	
	% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
	% \begin{fichacatalografica}
	%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
	% \end{fichacatalografica}
	
	% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
	% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
	
	%\begin{fichacatalografica}
	%	\vspace*{\fill}
	%	\hrule
	%	\begin{center}
	%	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	%	
	%	\imprimirautor
	%	
	%	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	%	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	%	
	%	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	%	
	%	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	%	
	%	\hspace{0.5cm}
	%	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	%	\imprimirdata.}\\
	
	%	\hspace{0.5cm}
	%		1. Desenvolvimento web.
	%		2. Frameweb.
	%		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
	%		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
	%		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	%	
	%	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	%	
	%	\end{minipage}
	%	\end{center}
	%	\hrule
	%\end{fichacatalografica}
	
	
	% Folha de aprovação.
	% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).
	
	% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
	% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}
	
	% Versão 2: folha de aprovação em branco.
	% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
	\begin{folhadeaprovacao}
		\begin{center}
			{\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
			\vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
			\begin{center}
				\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
			\end{center}
			\vspace*{\fill}
			\hspace{.45\textwidth}
			\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\imprimirpreambulo
			\end{minipage}%
			\vspace*{\fill}
		\end{center}
		
		\assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
		\assinatura{\textbf{Monalessa Perini Barcellos} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
		\assinatura{\textbf{Cássio Capucho Peçanha} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
		
		\begin{center}
			\vspace*{0.5cm}
			{\large\imprimirlocal}
			\par
			{\large\imprimirdata}
			\vspace*{1cm}
		\end{center}  
	\end{folhadeaprovacao}
	
	
	
	
	
	
	% Agradecimentos.
	% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
	\begin{agradecimentos}
		
		Não é fácil agradecer todas as pessoas que de algum modo, passaram e marcaram minha vida. Por isso primeiro agradeço a todos.
		
		Dediquei este trabalho “in memorian” a minha mãe (Janete), que não pode me ver ingressar na faculdade, mas foi a que mais me ajudou a conseguir. Dando exemplo de dedicação e comprometimento em tudo que fazia. 
		
		Agradeço aos meus tios que abriram as portas de sua casa e me acolheram no início da faculdade. E também a todos os outros que me ajudaram e compartilham da minha felicidade.
		
		Agradeço aos amigos que fiz durante a faculdade, que me ajudaram a enfrentar esse período, Higor, Jordana, Miguel, Thiago e vários outros.
		
		Por último agradeço as professores que conheci e tive o prazer de estudar na UFES, vários dispostos a ajudar e tornar a graduação um espaço de aprendizagem. E claro agradeço o Prof. Dr. Vítor Souza pelo ótima orientação que pode me dar, sempre disposto a ajudar e muito compreensível esse tempo todo.
		
		
		
	\end{agradecimentos}
	
	
	
	
	
	% Epígrafe.
	% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
	\begin{epigrafe}
		\vspace*{\fill}
		\begin{flushright}
			\textit{“Se há tantas cabeças quantas são as maneiras de pensar, há de haver tantos tipos de amor quantos são os corações.”}
			
			
			(Anna Karenina, Liev Tolstói)
		\end{flushright}
	\end{epigrafe}
	
	
	
	
	
	
	% Resumo em português.
	% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
	\setlength{\absparsep}{18pt}
	\begin{resumo}
		
		Grupos de pesquisa ligados ao Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) poderiam se beneficiar de um sistema de informação para ajudar no mapeamento sistemático da
		literatura, um método para selecionar publicações que podem ser do interesse de um pesquisador dado um tema.
		
		Foi utilizado o método FrameWeb~\cite{vitorFrameWeb} para produzir o projeto. O método sugere a utilização de vários \textit{frameworks} e modelos de projeto para uma representação direta de componentes, com o objetivo de obter uma construção mais rápida e eficiente do sistema.
		
		Nesse sistema utilizou-se vários conceitos e experiências adquiridos durante cursos ministrados na graduação, tais como: Engenharia de Requisitos, Engenharia de Software, Programação Orientada a Objetos, Projeto de Sistema de Software e Desenvolvimento Web.
		
		\textbf{Palavras-chaves}: WebApps, Java, JSF, FrameWeb. 
	\end{resumo}
	
	
	
	
	
	
	
	% Insere lista de ilustrações.
	\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
	\listoffigures*
	\cleardoublepage
	
	
	% Insere lista de tabelas.
	%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
	%\listoftables*
	%\cleardoublepage
	
	
	% Lista de abreviaturas e siglas.
	% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
	\begin{siglas}
		
		\item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
		
		\item[AJAX] Asynchronous Javascript and XML
		
		\item[API] Application Programming Interface
		
		\item[CDI] Contexts and Dependency Injection
		
		\item[DAO] Data Access Object
		
		\item[FrameWeb] Framework-based Design Method for Web Engineering
		
		\item[HTML] Htpertext Markup Language
		
		\item[Java EE] Java Platform, Enterprise Edition
		
		\item[JPA] Java Persistence API
		
		\item[JSF] JavaServer Faces	
		
		\item[MVC] Model-View-Controller
		
		\item[ORM] Object-relational Mapping
				
		\item[ORM] Object-relational Mapping
		
		\item[SQL] Structured Query Language
				
		\item[UML] Unified Modeling Language
		
		
	\end{siglas}
	
	
	
	% Insere o sumário.
	\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
	\tableofcontents*
	\cleardoublepage
	
	
	
	%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%
	
	% Marca o início dos elementos textuais.
	\textual
	
	% Inclusão dos capítulos.
	% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
	% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
	% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
	\include{capitulos/ch1-introducao}
	\include{capitulos/ch2-referencial}
	\include{capitulos/ch3-requisitos}
	\include{capitulos/ch4-projeto}
	\include{capitulos/ch5-conclusoes}
		
	
	%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%
	
	% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
	\phantompart
	
	% Marca o início dos elementos pós-textuais.
	\postextual
	
	
	% Índice remissivo.
	\phantompart
	\printindex
	
	% Referências bibliográficas
	\bibliography{bibliografia}
	
	% Apêndices.
	\begin{apendicesenv}
		
		% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
		\partapendices
		
		% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
		% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
		% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
		% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
		
		\includepdf[pages={1-}]{apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos.pdf}
		\includepdf[pages={1-}]{apendice02-documento-projeto/documento-projeto.pdf}
		
		%\include{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos}
		%\include{apendices/projeto}
	\end{apendicesenv}
	
	
	% Índice remissivo.
	\phantompart
	\printindex
	
	% Fim do documento.
\end{document}
